\chapter{Resultados - Produção - \textit{HCM-A 45} - Propriedades médias do Óleo}
\label{results_hcma_oil}


Nessa seção serão apresentados, para a válvula \textit{ICV Baker Hughes Multiposição HCM-A 45}, os resultados completos somente para as posições 7 e 1 no cenário de produção de óleo, esse fluido foi definido com as propriedades médias da Tabela \ref{fig:insumos_propoleo}, o que inclui tabelas comparativas de erro relativo das correlações e gráficos. Estas propriedades médias originaram a Tabela \ref{tab:novasProps} por meio de diversas combinações entre elas. O fluido destacado nesta análise foi o óleo de viscosidade $4,0 \times 10^{-6} m^2 / s^2$. Cabe salientar que, a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $8,026 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

Para as outras posições e óleos, serão apresentados somente os valores dos coeficientes das correlações, as demais informações estarão em um relatório interativo no software \code{Power BI}, dessa maneira é possível acessar os dados e filtrá-los conforme necessário.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_pord_oil_hcma}

Na presente seção serão apresentados os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.

\subsection{Posição 7 - 82,3\% de abertura}

Para a posição de maior abertura (posição 7) serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos7superficie13_oil_hcma} foi de $R^2 = 0.99956$. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.98859$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_oil_hcma}. As constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos7_oleo_HCMA}.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
    \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 7 da \textit{HCMA-A 45} - 83,2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos7_oleo_HCMA}  
\begin{tabular}{llllllllllll}
\hline
$\Delta P$ & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\ $10^{-4}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-4}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\ $10^{-5}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\ $10^{-5}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\ (\%)\end{tabular}} \\ \hline
$\Delta P_{13}$ & 3.69 & 3.903 & 5.895 & 4.404 & 8.348 & 1.168 & 3.45 & 2.011 & 2.814 & 9.15 & 0.7 \\
$\Delta P_{23}$ & 1.8 & 4.27 & 9.308 & 3.105 & 8.895 & 1.242 & 3.668 & 2.138 & 2.992 & 9.726 & 0.7 \\ \hline
\end{tabular} 
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:pos7superficie13_oil_hcma} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. O mesmo comportamento é mantido para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), observado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_oil_hcma}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos7_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 7 da \textit{HCMA-A 45} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie13_oil_hcma}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos7_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 7 da \textit{HCMA-A 45} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie23_oil_hcma}
\end{figure}


As Tabelas \ref{tab:tab_pos7_13_hcma_oil} e \ref{tab:tab_pos7_23_hcma_oil} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 7 da \textit{HCMA-A 45}).}
	\label{tab:tab_pos7_13_hcma_oil}
\end{table}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 7 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{tab:tab_pos7_23_hcma_oil}
\end{figure}

Por fim, as Figuras \ref{fig:nu_coeffs_pos7_13_hcma_oil}  e \ref{fig:nu_coeffs_pos7_23_hcma_oil} ilustram um estudo do comportamento dos coeficientes em relação a viscosidade cinemática dos óleos produzidos. Sendo a primeira para amostragem anular-coluna e a segunda para coluna-coluna.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Coeficientes_13_HCMA_pos7.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 7 da \textit{HCM-A 45} na amostragem 13.}
\label{fig:nu_coeffs_pos7_13_hcma_oil}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Coeficientes_23_HCMA_pos7.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 7 da \textit{HCM-A 45} na amostragem 23.}
\label{fig:nu_coeffs_pos7_23_hcma_oil}
\end{figure}


Para ambos os gráficos nota-se um comportamento próximo do linear ao considerar os respectivos desvios padrão de cada coeficiente. Esse comportamento permite o uso de uma interpolação linear entre esses coeficientes com seus respectivos desvios-padrão.

\clearpage


\subsection{Posição 1 - 2\% de abertura}


De forma similar ao exposto para a maior abertura, a posição de menor abertura (posição 1) serão demonstrados os gráficos e coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem ao mesmo intervalo de $\alpha$ supracitado. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos1superficie13_oil_hcma} foi de $R^2 = 0.99999$. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.98695$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos1superficie23_oil_hcma}. Já as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos1_oleo_HCMA}.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
    \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 1 da \textit{HCM-A 45} - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos1_oleo_HCMA}   
\begin{tabular}{llllllllllll}
\hline
$\Delta P$ & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\ $10^0$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\ $10^{-4}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\ (\%)\end{tabular}} \\ \hline
$\Delta P_{13}$ & 429.4 & -2.713 & -1.607 & 5.915 & 4.792 & 21.62 & 63.88 & 37.24 & 52.11 & 16.94 & 0.173 \\
$\Delta P_{23}$ & 0.187 & 8.044 & 0.803 & 0.0343 & 0.942 & 0.269 & 0.79 & 0.463 & 0.648 & 0.211 & 1.47 \\ \hline
\end{tabular} 
\end{table}


Nas curvas das superfícies representadas nas Figuras \ref{fig:pos1superficie13_oil_hcma} e  \ref{fig:pos1superficie23_oil_hcma} é possível verificar que a correlação entre as perdas de carga e o aumento das vazões no anular ocorre de forma similar ao analisado anteriormente. Entretanto, no caso de amostragem anular-coluna, é importante destacar a baixa influencia da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos1_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 1 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos1superficie13_oil_hcma}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_prod_nu4e6_pos1_ajuste_23.png}
   \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 1 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos1superficie23_oil_hcma}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos1_13_oil_hcma} e \ref{fig:tab_sup_pos1_23_oil_hcma} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 1 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos1_13_oil_hcma}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 1 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos1_23_oil_hcma}
\end{figure}


Cabe ressaltar que, ao comparar a posição mais aberta com a mais fechada desta válvula observa-se uma diferença na magnitude da perda de carga, principalmente para os $\Delta P_{13}$, o qual varia cerca de 3 ordens de grandeza. Tal comportamento é esperado pois quanto mais fechada a válvula, maior a perda de carga associada. Além disso, é possível notar uma maior influência do fenômeno da confluência dos fluxos no caso que a válvula está mais fechada ao fixar uma vazão no anular. Na Tabela \ref{fig:tab_sup_pos1_13_oil_hcma}, tal fato é evidenciado pela redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna de $5000 m^3/d$ para $7000 m^3/d$, mostrando que a vazão secundária pode até auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional. Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo.


Finalmente, as Figuras \ref{fig:nu_coeffs_pos1_13_hcma}  e \ref{fig:nu_coeffs_pos1_23_hcma} ilustram um estudo do comportamento dos coeficientes em relação a viscosidade cinemática dos óleos produzidos. Sendo a primeira para amostragem anular-coluna e a segunda para coluna-coluna.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/Coeficientes_13_HCMA_pos1.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 1 da \textit{HCM-A 45} na amostragem 13.}
\label{fig:nu_coeffs_pos1_13_hcma}
\end{figure}

No caso da amostragem anular-coluna, foi gerado um gráfico sem o coeficiente de maior magnitude, conforme mostra a Figura \ref{fig:nu_coeffs_pos1_13_hcma_aporxx}, para avaliar a dependência dos outros com relação à viscosidade. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/Coeficientes_13_HCMA_pos1_aproxx.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 1 da \textit{HCM-A 45} na amostragem 13, sem o coeficiente maior.}
\label{fig:nu_coeffs_pos1_13_hcma_aporxx}
\end{figure}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/Coeficientes_23_HCMA_pos1.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 1 da \textit{HCM-A 45} na amostragem 23.}
\label{fig:nu_coeffs_pos1_23_hcma}
\end{figure}


Em todos os casos é possível observar um comportamento linear monotônico. Com isso, para obtenção dos coeficientes para propriedades diferentes das estabelecidas, a interpolação linear pode ser utilizada. Outro fato importante de destacar é o aumento da magnitude do maior coeficiente em relação à posição 7, dada a maior influência da vazão no anular para as posições mais fechadas. Alguns resultados e discussões acerca das velocidades e pressões atingidas nos casos supracitados podem ser consultados no apêndice \ref{sec:pU_prod_oleo_hcma}.



\clearpage




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
					%HCMA - INJEÇÃO DE ÁGUA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - \textit{HCM-A 45}: Água}
\label{results_hcma_agua}

Esta seção segue a mesma estrutura da anterior, cujos dados são apresentados para as posições 1 e 7.

\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_inj_agua_hcma}

Serão apresentados os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). Com a qual são obtidos os coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$, os quais permitem o calculo da variação de pressão para diversas combinações de vazões. Os casos expostos a seguir representam o processo de injeção de água. A massa específica desse fluido é de 1043,25 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $8,026 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

\subsection{Posição 7 - 82,3\% de abertura}

No caso da injeção de água para a posição 7, os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$ serão apresentados. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos7superficie13_inj_agua} foi de $R^2 = 0.99989 $. Já para o $\Delta P_{23}$ o coeficiente de determinação foi de $R^2 = 0.99982$, o gráfico de superfície que representa esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_inj_agua}. Na Tabela \ref{tab:consts_pos7_agua_HCMA} são mostradas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
      \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 7 da \textit{HCMA-A 45} - 83,2\% de abertura e injeção d água.}
  \label{tab:consts_pos7_agua_HCMA}
\begin{tabular}{llllllllllll}
\hline
$\Delta P$ & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\ $10^{-4}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-4}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\ $10^{-4}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\ $10^{-5}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\ $10^{-5}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\ (\%)\end{tabular}} \\ \hline
$\Delta P_{13}$ & 3.481 & 1.899 & 0.851 & 2.134 & 4.482 & 5.886 & 1.739 & 1.014 & 1.418 & 4.61 & 0.3 \\
$\Delta P_{23}$ & -0.204 & -0.386 & 1.017 & 1.925 & 4.483 & 2.525 & 0.820 & 0.451 & 0.609 & 2.027 & 2.1 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Ao se analisar a Figura \ref{fig:pos7superficie13_inj_agua} constata-se que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Tal fenômeno se inverte para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), conforme observado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_inj_agua}. Essa inversão pode ocorrer devido ao aumento da vazão no anular o que acaba reduzindo a perda de carga medida exclusivamente na coluna por favorecer parte do escoamento para o anular.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos7_ajuste_13.png}
   \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para a injeção de água na posição 7 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie13_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos7_ajuste_23.png}
     \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para a injeção de água na posição 7 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie23_inj_agua}
\end{figure}

As tabelas \ref{tab:tab_sup_pos7_13_inj_agua} e \ref{tab:tab_sup_pos7_23_inj_agua} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado. Estas tabelas representam o ajuste com todo o banco de dados, entretanto, foram identificados 4 pontos discrepantes (\textit{outliers}) para a amostragem coluna-coluna, no par de vazões (anular x coluna): $7000 \times 3666$, $2333 \times 1000$, $3666 \times 2333 $ e $7000 \times 5000$. Tais pontos foram retirados do ajuste sem prejudicar a previsão dos coeficientes, cujos valores estão todos dentro de dois desvios-padrão do caso original.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_pos7_agua_hcma_13.jpeg}

\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de água com termo linear $ \mu = 0,7465 $ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$ (Posição 7 da \textit{HCMA-A 45}).}
	\label{tab:tab_sup_pos7_13_inj_agua}
\end{table}


\begin{table}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltap_pos7_agua_hcma_23.jpeg}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de água com termo linear $ \mu = 0,7465$ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$ (Posição 7 da \textit{HCMA-A 45}).}
	\label{tab:tab_sup_pos7_23_inj_agua}
\end{table}


\clearpage


\subsection{Posição 1 - 2\% de abertura}


De maneira similar ao exposto para a posição de maior abertura, para a posição 1 serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes. Os coeficiente de determinação obtidos para o $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$, respectivamente, , foram $R^2 =  0.99999$ e $R^2 = 0.96911$. As superfícies que representam esses ajustes são, nessa ordem, as Figuras \ref{fig:pos1superficie13_inj_agua} e \ref{fig:pos1superficie23_inj_agua}. Com isso, as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos1_agua_HCMA}.


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
    \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de água na posição 1 da \textit{HCM-A 45} - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos1_agua_HCMA} 
\begin{tabular}{llllllllllll}
\hline
$\Delta P$ & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\ $10^0$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\ (\%)\end{tabular}} \\ \hline
$\Delta P_{13}$ & 376.2 & 9.289 & 1.64 & 8.2 & 1.616 & 26.0 & 7.682 & 4.478 & 6.266 & 20.37 & 0.17 \\
$\Delta P_{23}$ & 0.037 & 0.407 & 1.825 & 0.0762 & 0.0027 & 0.475 & 0.151 & 0.115 & 0.111 & 0.584 & 5.7 \\ \hline
\end{tabular}  
\end{table}


Pela superfície da Figura \ref{fig:pos1superficie13_inj_agua} é possível verificar que as maiores perda de carga, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Ademais, é possível verificar o baixo impacto da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos1_ajuste_13.png}
     \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de água na posição 1 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos1superficie13_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/curva_pressao_hcma_inj_agua_pos1_ajuste_23.jpeg}
 \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de água na posição 1 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos1superficie23_inj_agua}
\end{figure}

As Tabelas \ref{fig:tab_sup_pos1_13_agua_hcma} e \ref{fig:tab_sup_pos1_23_agua_hcma} trazem um resumo dos resultados obtidos, seguindo a mesma escala de cores anterior. Neste caso, foram retirados 8 pontos considerados discrepantes da base de dados, para amostragem coluna-coluna, no par de vazões (anular x coluna):$7000 \times 2333$ , $1000 \times 1000$, $7000 \times 7000$ , $2333 \times 1000$,$7000 \times 5000$ , $2333 \times 0 $,$3666 \times 1000$ , $7000 \times 3666$.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_pos1_inj_agua_13.jpeg}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de água com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 1 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos1_13_agua_hcma}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/deltap_pos1_inj_agua_13.jpeg}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de água com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 1 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos1_23_agua_hcma}
\end{figure}

Vale destacar que, a posição mais aberta possui uma diferença de pressão considerável quando comparada com a mais fechada desta válvula, conforme esperado, ou seja, quanto menor a abertura, maior a perda de carga associada. Ademais, é possível perceber uma maior influência do fenômeno da confluência dos fluxos no caso que a válvula está mais fechada ao fixar uma vazão no anular. Tal fato evidenciado pela redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna de $5000 m^3/d$ para $7000 m^3/d$, para a amostragem anular- coluna, mostrando que a vazão secundária pode até auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional. Os gráficos e as tabelas referentes às outras posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo. Além disso, os principais resultados referentes aos campos de velocidade e pressão são apresentados no apêndice \ref{sec:pU_inj_agua_hcma}.


\clearpage



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%								INJEÇÃO DE GÁS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - \textit{HCM-A 45} Gás}
\label{results_hcma_gas}

Nesta seção serão abordadas as simulações de injeção de gás seguindo a mesma estrutura da anterior, cujos dados são apresentados para as posições 1 e 7. Cabe ressaltar que, para o caso de injeção de gás na posição 1 e na posição 2, as vazões escolhidas para as comparações  anteriores provocaram velocidades supersônicas. Dito isso, optou-se por, apenas nesse caso, mostrar a injeção de gás da posição 3, mantendo assim as mesmas vazões usadas no caso de produção de óleo e injeção de água. O gás avaliado nesta seção possui 30.23\% de $CO_2$ e é denominado gás para exportação.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_inj_gas_hcma}

Os polinômios que definem a perda de carga em função da vazão foram obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $m_1$ e $m_2$ (Seção \ref{sec:metodosup}). Nota-se a mudança do tipo de vazão utilizada ,visto que, esse escoamento agora é compressível. A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos neste ajuste, é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.

\subsection{Posição 7 - 82,3\% de abertura}

Na injeção de gás para a posição 7, serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões mássicas $m_1$ e $m_2$. Neste caso, foi considerada uma baixa variação da densidade ao fixar uma vazão e variar outras, com isso foi realizada uma média entre as vazões mássicas conforme o procedimento abaixo:

\begin{enumerate}

\item Primeiramente, foi gerada a Tabela \ref{tab:procediemnto_massa} com as vazões volumétricas multiplicando as respectivas densidades amostradas no domínio em 1 e 2 conforme mostra a Figura \ref{fig:esquema_prod_2}.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
    \caption{Tabela exemplo para cálculo da vazão mássica média correspondente a cada vazão volumétrica fixa.}
 \label{tab:procediemnto_massa}   
\begin{tabular}{@{}cccc@{}}
\toprule
$Q_1$   & $Q_2$   & $m_1$               & $m_2$               \\ \midrule
1000 & 0    & 499601.99    & 0                \\
1000 & 1000 & 499594.94 & 499644.15    \\
1000 & 2333 & 499573.08 & 1166070.63 \\
1000 & 3666 & 499534.86 & 1833440.31\\
1000 & 5000 & 499479.71 & 2502771.58 \\
1000 & 7000 & 499365.87 & 3510206.34   \\
2333 & 0    & 1165574.19 & 0                \\
2333 & 1000 & 1165543.44 & 499650.75\\
2333 & 7000 & 1164979.032 & 3510488.75   \\
3666 & 0    & 1831551.25 & 0                \\
3666 & 1000 & 1831471.07 & 499656.29 \\
3666 & 7000 & 1830534.79 & 3510849.68   \\
5000 & 0    & 2498035.45 & 0                \\
5000 & 1000 & 2497869.31& 499661.02 \\
5000 & 7000 & 2496524.64 & 3511206.73   \\
7000 & 0    & 3497280.24   & 0                \\
7000 & 1000 & 3496909.38   & 499665.94 \\
7000 & 7000 & 3494871.94   & 3511688.84   \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\item Em seguida, foram calculadas as médias para cada ponto em uma vazão volumétrica fixa conforme o exemplo abaixo:


\begin{align}
| m_1^{1000} | = \dfrac{\sum m_1^{1000}}{n_{m_1^{1000}}} =  \qquad \qquad \qquad\qquad \qquad\qquad \qquad \\ \nonumber
 \dfrac{(499601.990 +499594.937 + 499573.083 + 499534.856 + 499479.709+499365.871)}{6} \;
\end{align}

\item Também é feito de forma análoga para $m_2^{1000}$:

\begin{align}
| m_2^{1000} | = \dfrac{\sum m_2^{1000}}{n_{m_2^{1000}}} = \qquad \qquad\qquad  \qquad \qquad \qquad\\ \nonumber
 \dfrac{(499644.149 +499650.754 + 499656.291 + 499661.0196 + 499665.940)}{5} \ ;
\end{align}

Caso seja considerado o zero no anular mais uma vazão entra na soma e a divisão fica por 6 pontos ao invés de 5.

\item Ambos os procedimentos são feitos para todas as vazões da tabela

\item Por fim, é definida a vazão média final como uma média entre as duas vazões que representam a mesma vazão volumétrica chegando a uma únicas vazão mássica para ser considerada.

\begin{align}
| m^{1000} | = \dfrac{(| m_1^{1000} | + | m_2^{1000} |)}{2} \ ;
\end{align}

\end{enumerate}


O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos7superficie13_inj_gas} foi de $R^2 = 0.99871 $. A coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99790$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_inj_gas}. Na Tabela \ref{tab:consts_pos7_gas_HCMA} são apresentadas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões. A  massa específica deste fluido em questão é de 499,60 [$\frac{kg}{m^3}$] calculada por interpolação e a área da região de saída é de $8,026 \times 10^{-3}$ [$m^2$].


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
      \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de gás na posição 7 da \textit{HCM-A 45} - 83,2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos7_gas_HCMA} 
\begin{tabular}{llllllllllll}
\hline
$\Delta P$ & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\ $10^{-3}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\ (\%)\end{tabular}} \\ \hline
$\Delta P_{13}$ & 3.11 & 1.72 & 7.208 & 5.13 & 8.955 & 1.79 & 5.30 & 3.09 & 2.16 & 7.02 & 0.97 \\
$\Delta P_{23}$ & -0.294 & -0.567 & 8.87 & 3.624 & 12.08 & 0.847 & 2.82 & 1.468 & 1.014 & 3.37 & 4.0 \\ \hline
\end{tabular}  
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:pos7superficie13_inj_gas} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Tal comportamento se inverte para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), conforme observado na Figura \ref{fig:pos7superficie23_inj_gas}. Essa inversão pode devido ao aumento da vazão no anular acaba reduzindo a perda de carga medida exclusivamente na coluna por favorecer parte do escoamento para o anular.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_inj_gas1_pos7_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões na posição 7 da \textit{HCM-A 45} para a injeção de gás - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie13_inj_gas}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/curva_pressao_hcma_inj_gas1_pos7_ajuste_23.png}
     \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões na posição 7 da \textit{HCM-A 45} para a injeção de gás - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos7superficie23_inj_gas}
\end{figure}


As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos7_13_inj_gas} e \ref{fig:tab_sup_pos7_23_inj_gas} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado. Estas tabelas representam o ajuste com todo o banco de dados, entretanto, foram identificados 5 pontos muito discrepantes (\textit{outliers}) para a amostragem coluna-coluna, no par de vazões (anular x coluna): $7000 \times 2333$, $7000 \times 7000$, $5000 \times 3666 $, $5000 \times 2333$ e $5000 \times 7000$. Tais pontos foram retirados do ajuste sem prejudicar a previsão dos coeficientes, cujos valores estão todos dentro de dois desvios-padrão do caso original.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltaP_13_pos7_gas1_hcma.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de gás com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$ (Posição 7 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos7_13_inj_gas}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/deltaP_23_pos7_gas1_hcma.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de gás com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$ (Posição 7 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos7_23_inj_gas}
\end{figure}


\clearpage


\subsection{Posição 3 - 6\% de abertura}


Os gráficos para a posição 3 e seus respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $m_1$ e $m_2$ serão apresentados nesta subseção. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, ilustrada no gráfico da Figura \ref{fig:pos3superficie13_inj_gas} foi de $R^2 =  $. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = $, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos3superficie23_inj_gas}. Dito isso, as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões são sintetizados na Tabela \ref{tab:consts_pos3_gas_HCMA}.


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
      \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de gás na posição 3 da \textit{HCM-A 45} - 6\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos3_gas_HCMA}  
\begin{tabular}{clllllllllll}
\hline
\textbf{$\Delta P$} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\ $10^{-2}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\ $10^{-1}$\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\ ($\%$)\end{tabular}} \\ \hline
$\Delta P_{13}$ & 341.4 & 1.14 & 4.948 & -106.9 & -48.14 & 31.77 & 94.47 & 54.33 & 38.36 & 124.6 & 2.79 \\
$\Delta P_{23}$ & -0.258 & -0.299 & 0.943 & 0.484 & -0.245 & 0.181 & 0.64 & 0.312 & 0.218 & 0.744 & 11.8\\ \hline
\end{tabular} 
\end{table}


Na Figura \ref{fig:pos3superficie13_inj_gas} é possível observar que as maiores perda de carga, estão nas maiores vazões do anular, na amostragem anular coluna, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Além disso, é possível verificar a baixa influência da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. No caso da amostragem coluna-coluna ilustrada na Figura \ref{fig:pos3superficie23_inj_gas}, nota-se o mesmo comportamento da posição anterior, onde as maiores perdas de carga ocorrem nas maiores vazões da coluna e menores no anular. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos3/curva_pressao_hcma_inj_gas1_pos3_ajuste_13.png}
   \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de gás na posição 3 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 6\%.}
    \label{fig:pos3superficie13_inj_gas}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos3/curva_pressao_hcma_inj_gas1_pos3_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de gás na posição 3 da \textit{HCM-A 45} - abertura de 6\%.}
    \label{fig:pos3superficie23_inj_gas}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos3_13_gas_hcma} e \ref{fig:tab_sup_pos3_23_gas_hcma} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado. A posição mais aberta possui uma diferença de pressão considerável quando comparada com a mais fechada desta válvula. No que tange a amostragem coluna-coluna foram retirados 5 pontos discrepantes: $5000 \times 7000$,$7000 \times 7000$,$5000 \times 3666$,$7000 \times 5000$,$7000 \times 3666$. Os gráficos e as tabelas referentes às outras posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo. Ademais, alguns resultados dos campos de velocidade e pressão para as posições 3 e 7, além de um comparativo entre a injeção de gás e água estão detalhados no apêndice \ref{sec:pU_inj_gas_hcma}. Caso seja necessário, essas discussões podem oferecer uma compreensão mais aprofundada dos resultados.  


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos3/deltaP_13_pos3_gas1_hcma.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de gás com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$ (Posição 3 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos3_13_gas_hcma}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos3/deltaP_23_pos3_gas1_hcma.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de gás com termo linear$ \rho = 499,60$ kg/$m^3$ (Posição 3 da \textit{HCMA-A 45}).}
\label{fig:tab_sup_pos3_23_gas_hcma}
\end{figure}

\clearpage






